\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Repérage et problèmes de géométrie : entraînement} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,2cm}




\begin{center}
\begin{tabular}{|L{13.5cm}|C{2.5cm}|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
\cellcolor{gray!50}{\bf  Chapitre 2 : Repérage et problèmes de géométrie}&{\small \textbf{Evaluation}}\\
 \hline
 {\small \textbf{210.} Résoudre des problèmes simples de géométrie.}& ${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
{ \small \textbf{211.} Calculer les coordonnées du milieu d'un segment. }&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
 { \small \textbf{212. }{\small Calculer  la distance entre deux points.}}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large  {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline

  \end{tabular}
\end{center}


~\\[1em]



\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 210
 \end{minipage}}
~\\

 Cocher la ou les  réponses  correctes.\\Sur cette figure, $O$ est est le centre du cercle.\\[1em]
     \begin{minipage}{11cm}
  {\bf 1.} Le triangle ABC est :
    \begin{center}
      $\square$ rectangle \hspace{0.3cm}$\square$ isocèle\hspace{0.3cm} $\square$ équilatéral
       \end{center}
       {\bf 2.} Le rayon du cercle circonscrit au triangle ABC est :
      \begin{center}
      $\square$ environ 2,8\hspace{1cm}$\square$ $4$\hspace{1cm} $\square$ environ 5,7\\
       \end{center}




 {\bf 3.}  Pour le triangle $ABC$, la droite $(OA)$ est :
  \begin{center}
      $\square$ une médiane \hspace{0.3cm}$\square$ une hauteur \hspace{0.3cm} $\square$ une médiatrice
       \end{center}
     \end{minipage}
     \begin{minipage}{7cm}
\begin{center}
\image{4cm}{annexes/geom10.ps}
\end{center}
\end{minipage}

~\\[1em]
{\bf 4. } Un losange est :\\
       $\square$ un parallélogramme. \\
       $\square$ un parallélogramme avec un angle droit.\\
       $\square$ un parallélogramme avec deux côtés consécutifs de même longueur.\\

 \parbox[c]{0.6\textwidth}{\vspace*{-1.5cm}{\bf 5.}$\square$ $ABCD$ est un losange. \\
       $\square$ $AB=5$.\\
       $\square$ L'aire de $ABCD$ est 24.}
  \parbox[c]{0.4\textwidth}{\vspace*{-1.5cm} \begin{center}
\image{4.5cm}{annexes/geom11.ps}
\end{center}}

{\bf Brouillon :}\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  \newpage

\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 210
 \end{minipage}}~\\[1em]
  Cocher la bonne réponse.\\[1em]
\begin{alterqcm}[VF,lq=80mm]%,pre=true,bonus=0.5,malus={0.25}]
%\AQmessage{ }
\AQquestion{On peut construire un carré $ABCD$ tel que $AB=4$ et $BD=6$.}
\AQquestion{Un triangle dont les côtés mesurent 3 ; 5 et $\sqrt{8}$ est un triangle rectangle.}
\AQquestion{Dans un triangle $ABC$, $I$ est le milieu de $[AB]$ et $J$ celui de $[AC]$ de façon que $IJ=5$ cm. La longueur $AC$ mesure 7 cm.}
\AQmessage{On augmente le côté d'un carré de côté $a$ de 1 cm.}
\AQquestion{Son périmètre augmente de 4 cm.}
\AQquestion{Son aire augmente de $2a+1$ cm$^2$.}
\end{alterqcm}
~\\

{\bf Brouillon :}\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\


\vspace{1cm}

\exods \\
\parbox[c]{0.1\textwidth}{ \fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 211
 \end{minipage}
 }}\parbox[c]{0.9\textwidth}
{
Calculer les coordonnées du milieu $R$ du segment $[MP]$ et celles du milieu $S$ du segment $[NP]$.}

${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$

~\\
\newpage
\exods \\
\parbox[c]{0.1\textwidth}{ \fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 212
 \end{minipage}
 }}\parbox[c]{0.9\textwidth}
{Dans un repère orthonormé $(O;I,J)$ on considère les points $A(1~;~-2)$,  $B(-4~;~5)$ et $C(3~;~2)$.\\
Calculer les longueurs des segments $AB$ et $BC$.}  \\

${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$

\end{document}



\textbf{Pour inégalité et inéquation:\\}

1.
Une personne A a acheté un pull et un pantalon de jogging dans un magasin.

Le pantalon de jogging coûtait 54~\euro. Dans ce magasin, une personne B a acheté le
même pull en trois exemplaires; elle a dépensé plus d'argent que la personne A.
La personne B affirme qu'un pull coûte $25$~\euro.
A-t-elle raison ?







2.
Sur une facture de gaz, le montant à payer tient compte de l'abonnement annuel et du prix
correspondant au nombre de kilowattheures (kWh) consommés.

Deux fournisseurs de gaz proposent les tarifs suivants :

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
	&\textbf{Prix du kWh} &\textbf{Abonnement annuel}\\ \hline
\textbf{Tarif A (en \euro)}& \np{0,0609} &202,43\\ \hline
\textbf{Tarif B (en \euro)}& \np{0,0574} &258,39\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

En 2016, la famille de Romane a consommé \np{17500} kWh. Le montant annuel de la facture de
gaz correspondant était de \np{1268,18}~\euro.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Quel est le tarif souscrit par cette famille?
Depuis 2017, cette famille diminue sa consommation de gaz par des gestes simples (baisser le chauffage de quelques degrés, mettre un couvercle sur la casserole d'eau pour la porter à ébullition, réduire le temps sous l'eau dans la douche, etc.).
\item En 2017, cette famille a gardé le même fournisseur de gaz, mais sa consommation en kWh a diminué de 20\,\% par rapport à celle de 2016.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le nombre de kWh consommés en 2017.
		\item Quel est le montant des économies réalisées par la famille de Romane entre 2016 et 2017 ?
	\end{enumerate}
\item On souhaite déterminer la consommation maximale assurant que le tarif A est le plus
avantageux. Pour cela:

\setlength\parindent{9mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] on note $x$ le nombre de kWh consommés sur l'année.
\item[$\bullet~~$] on modélise les tarifs A et B respectivement par les fonctions $f$ et $g$ :

\[f(x) = \np{0,0609}x + 202,43 \quad \text{et}\quad  g(x) = \np{0,0574}x + 258,39.\]
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

	\begin{enumerate}
		\item Quelles sont la nature et la représentation graphique de ces fonctions ?
		\item Résoudre l'inéquation: $f(x) < g(x)$.
		\item En déduire une valeur approchée au kWh près de la consommation maximale pour
laquelle le tarif A est le plus avantageux.
	\end{enumerate}
\end{enumerate} 